
\section{Операционная семантика}

Интересным является вопрос о том, как исполнять полипрограммы напрямую, не извлекая перед эти из неё
монопрограммы. Но если денотационная семантика полипрограмм вводится достаточно простым и
естественным образом, то при попытке ввести операционную семантику для полипрограмм так, чтобы она
была достаточно естественной и при этом как-то согласовывалась с денотационной семантикой, возникают
трудности.

Во-первых, существуют несовместные полипрограммы:
\begin{align*}
& f := A \\
& f := B
\end{align*}
Такие полипрограммы имеют пустое множество моделей, поэтому естественно ожидать от операционной
семантики в этом случае какого-то неопределённого поведения.

Во-вторых, определения могут быть взаимодополняющими:
\begin{align*}
& f := C(A, g) \\
& f := C(g, A) \\
& g := g
\end{align*}
В данной полипрограмме, имеющей единственную модель в денотационной семантике, возникает сразу две
проблемы. Первая состоит в том, что для вычисления корректного значения $f = C(A, A)$ нужно
использовать оба определения функции $f$. Вторая проблема ещё хуже: ни одного определения функции
$g$ не достаточно для того, чтобы вычислить корректное значение $g = A$, потому что значение $g$
задаётся косвенно через определения $f$.

Из-за этих проблем мы рассмотрим такую операционную семантику, которая будет согласована с
денотационной семантикой только для некоторого класса полипрограмм (впрочем включающего все
полипрограммы, возникающие на практике), но зато она будет довольно естественной.

Мы введём операционную семантику полипрограмм, сведя их к программам на нашем языке, расширенном
оператором взятия наименьшей верхней грани $e_1 \sqcup e_2$. Денотационная семантика такого
расширенного языка должна быть дополнена наибольшим элементом $\top$, обозначающим неопределённое
поведение, чтобы оператор взятия наименьшей верхней грани был всюду определён. Операционно данный
оператор можно реализовать путём параллельного вычисления обоих выражений ($e_1$ и $e_2$), например
так:
\begin{mathpar}
\inference{e_1 -> e'_1}{{e_1 \sqcup e_2} -> {e'_1 \sqcup e_2}}
\and
\inference{e_2 -> e'_2}{{e_1 \sqcup e_2} -> {e_1 \sqcup e'_2}}
\\
{C(\overline{e_i}) \sqcup e'} -> {C(\overline{e_i \sqcup \mathit{get}_{C,i}(e')})}
\and
{e' \sqcup C(\overline{e_i})} -> {C(\overline{\mathit{get}_{C,i}(e') \sqcup e_i})}
\\
\text{где $\mathit{get}_{C,k}(e) = \caseof{e} \{ C(\overline{x_i}) -> x_k \}$}
\end{mathpar}
Отметим, что если наименьшая неподвижная точка программы не содержит $\top$, то операционная
семантика вычисляет именно её --- это утверждение мы примем здесь без доказательства. 

Построение такой программы по полипрограмме ожидаемо происходит путём объединения определений одной
и той же функции через ${\sqcup}$.

\begin{mydef}
Пусть $P$ --- полипрограмма. Её операционной программой назовём программу $\mathcal{O}(P)$
содержащую определения вида
\[
f(\overline{x_i}) := \bigsqcup_{(f(\overline{x_i}) := e_k) \in P} {e_k}
\]
для всех функций $f$ с определениями и определения вида $g(\overline{x_i}) := g(\overline{x_i})$ для
всех функций $g$ без определений.
\end{mydef}

Для второй из вышеуказанных проблемных полипрограмм операционная программа выглядит следующим
образом:
\begin{align*}
& f := C(A, g) \sqcup C(g, A) \\
& g := g
\end{align*}
Для функции $f$ всё становится хорошо:
\begin{align*}
  f & {} -> C(A, g) \sqcup C(g, A) \\
    & {} -> C(A \sqcup \mathit{get}_{C,1}(C(g, A)), g \sqcup \mathit{get}_{C,2}(C(g, A))) \\
    & {} -> {} -> C(A \sqcup g, g \sqcup A) -> {} -> C(A, A)
\end{align*}
Но для $g$ чудо не произошло, поэтому нужно отсечь такие полипрограммы, в которых функция задаётся
косвенным образом.

\begin{mydef}
Назовём полипрограмму $P$ \emph{исполнимой}, если у неё существует наименьшая модель и она совпадает
с наименьшей неподвижной точкой $\mathcal{O}(P)$.
\end{mydef}

Вышеуказанная полипрограмма явно не является исполнимой --- в её единственной модели $g = A$, а в
наименьшей неподвижной точке соответствующей операционной программы $g = \bot$.

Очевидно, что если полипрограмма является монопрограммой, то она исполнима. Нашей целью будет
доказать, что введённые нами преобразования сохраняют свойство исполнимости --- тогда все
возникающие на практике полипрограммы (т.е.\ полученные из монопрограмм преобразованиями) будут
исполнимыми.

С операционными программами не очень удобно работать, поэтому рассмотрим систему неравенств
(относительно неизвестной интерпретации $\eta$ в денотационной семантике с $\top$) вида
\[
  \forall \sigma \;.\; |< f(\overline{x_i}) |>_{\eta \sigma} \sqsupseteq |< e |>_{\eta \sigma}
\]
где $f(\overline{x_i}) := e$ --- определения полипрограммы $P$. Будем обозначать эту систему
неравенств как $|[ P |]^\sqsupseteq_\eta$. Оказывается, наименьшее решение этой системы совпадает с
наименьшей неподвижной точкой $\mathcal{O}(P)$.

\begin{mystate}
Наименьшее решение $\eta$ системы $|[ P |]^\sqsupseteq_\eta$ совпадает с наименьшей неподвижной точкой
программы $\mathcal{O}(P)$.
\end{mystate}

\begin{proof}
Отметим, что программа $\mathcal{O}(P)$ задаёт оператор $F$ на интерпретациях функций из $P$.
\[
F(\eta)(f)(\overline{a_i}) :=
  \bigsqcup_{(f(\overline{x_i}) := e_k) \in P} |< e_k |>_{\eta\, \{ x_i -> a_i\}}
\]
Наименьшая неподвижная точка этого оператора и есть наименьшая неподвижная точка $\mathcal{O}(P)$.
Интерпретация в этом смысле --- всего лишь кортеж, поля которого индексированы именами функций.

Система неравенств $|[ P |]^\sqsupseteq_\eta$ эквивалентна утверждению $\eta \sqsupseteq F(\eta)$.
Действительно, это следует из того, что $a \sqsupseteq b \wedge a \sqsupseteq c$ равносильно
$a \sqsupseteq b \sqcup c$.

Пусть $\eta$ --- неподвижная точка $F$, т.е.\ $\eta = F(\eta)$. Значит также выполняется
и более слабое утверждение $\eta \sqsupseteq F(\eta)$, а значит $\eta$ ---
решение $|[ P |]^\sqsupseteq_\eta$.

Пусть теперь $\eta$ --- решение $|[ P |]^\sqsupseteq_\eta$. Значит выполняется
$\eta \sqsupseteq F(\eta)$. Рассмотрим последовательность
$\bot \sqsubseteq F(\bot) \sqsubseteq F^2(\bot) \sqsubseteq \ldots$. Т.к.\ $\bot \sqsubseteq \eta$,
а оператор $F$ монотонный, то элементы этой последовательности ограничены сверху элементами
последовательности $\eta, F(\eta), F^2(\eta), \ldots$, элементы которой в свою очередь ограничены
сверху значением $\eta$, потому что $\eta \sqsupseteq F(\eta)$ и по монотонности $F$ каждый
следующий элемент меньше или равен предыдущему. Значит последовательность $F^n(\bot)$ ограничена
значением $\eta$, а значит и её предел (т.е.\ наименьшая неподвижная точка программы
$\mathcal{O}(P)$) ограничен сверху $\eta$.

Таким образом, мы доказали, что
\begin{itemize}
  \item Если $\eta$ --- неподвижная точка $\mathcal{O}(P)$, то $\eta$ --- решение
    $|[ P |]^\sqsupseteq_\eta$.
  \item Если $\eta$ --- решение $|[ P |]^\sqsupseteq_\eta$, то наименьшая неподвижная $\mu$
    программы $\mathcal{O}(P)$ такова, что $\mu \sqsubseteq \eta$.
\end{itemize}

Отсюда уже несложно вывести требуемое утверждение.
\end{proof}

Система неравенств $|[ P |]^\sqsupseteq_\eta$ по своей структуре гораздо ближе к полипрограмме,
и с ней удобнее работать. Поэтому переформулируем понятие исполнимости.

\begin{mystate}
Полипрограмма $P$ исполнимая тогда и только тогда, когда у неё существует наименьшая модель и она
совпадает с наименьшим решением $|[ P |]^\sqsupseteq_\eta$.
\end{mystate}

Теперь докажем несколько утверждений, которые позволят обосновать, что все наши преобразования
сохраняют исполнимость.

\begin{mystate}
Пусть полипрограммы $P, G, H$ исполнимы, и их множества функциональных символов равны $F_P$,
$F_G$ и $F_H$, причём $F_G \subseteq F_H$ и $(F_P \setminus F_G) \cap F_H = \varemptyset$. Пусть
полипрограммы $G$ и $H$ эквивалентны на $F_G$. Тогда полипрограмма $P' = (P \setminus G) \cup H$
является исполнимой и эквивалентной $P$ на $F_P$.
\end{mystate}

\begin{proof}
Пусть $G$
\end{proof}


\begin{mystate}
Пусть полипрограмма $P$ исполнимая и не содержит функцию $f$. Тогда полипрограмма
$P' = P \cup \{ f(\overline{x_i}) := E \}$ также является исполнимой.
\end{mystate}

\begin{proof}
Отметим, что правая часть $E$ может использовать саму функцию $f$.

Пусть $F$ --- такой оператор, что $|[ f(\overline{x_i}) := E |]_\eta <=> (\eta(f) = F(\eta))$, а
соответствующее новому определению неравенство имеет вид $\eta(f) \sqsupseteq F(\eta)$.

Пусть $\mu$ --- наименьшая модель $P$. Тогда построим модель $\mu'$ полипрограммы $P'$ как
наименьшую неподвижную точку следующего уравнения:
\[
  \mu'(g) = \{ g \mapsto \mu(g) \;|\; g \in P \} \cup \{ f \mapsto F(\mu') \}
\]
Докажем, что $\mu'$ --- наименьшая модель $P'$. Т.к.\ $\mu'$ совпадает с $\mu$ на функциях из $P$,
то все определения $P$ верны в $\mu'$, а т.к.\ выполняется $\mu'(f) = F(\mu')$, то в ней верно и
новое определение, а значит $\mu' |= P'$. Теперь докажем, что $\mu'$ --- наименьшая. Пусть существует
\end{proof}

Следующее утверждение позволяет приводить полипрограммы к одному множеству функций, что удобно.

\begin{mystate}
Полипрограмма $P$ исполнимая тогда и только тогда, когда
полипрограмма $P' = P \cup \{ f(\overline{x_i}) := f(\overline{x_i}) \}$ исполнимая.
\end{mystate}

\begin{proof}
Как уравнение $f(\overline{x_i}) := f(\overline{x_i})$, так и неравенство
$f(\overline{x_i}) \sqsupseteq f(\overline{x_i})$ являются тождественно истинными и ни на что не
влияют кроме, возможно, множества функциональных символов. Если $P$ не содержит $f$, то наименьшая
модель $P'$ отличается от наименьшей модели $P$ только тем, что назначает $f$ значение $\bot$. То же
самое верно и для наименьших решений соответствующих систем неравенств, поэтому $P$ и $P'$
исполнимы или не исполнимы одновременно.
\end{proof}



\begin{mystate}
Пусть $P$, $G$ и $H$ --- полипрограммы и что-то ещё. Тогда наименьшие решения
$|[ P \cup G |]^\sqsupseteq_\eta$ и $|[ P \cup H |]^\sqsupseteq_\eta$ совпадают на общих функциях $F$.
\end{mystate}

\begin{proof}

\end{proof}
